
% Choose the language of your thesis passing 'french' or 'english' as
% \documentclass option.
% Note1: The 'page de garde' will always be written in French.
% Note2: You will have an error if you change the language of the document and
%        compile it without cleaning the auxiliary files. Compiling it again
%        should solve the problem.
\documentclass[english,a4paper,11pt,twoside]{StyleThese}
\newcommand{\included}{}




\include{formatAndDefs}
\include{glossary}

\usepackage{xargs}                      % Use more than one optional parameter in a new commands
\usepackage{xcolor}  % Coloured text etc.
% 
%\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage[disable,colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\setlength{\marginparwidth}{3cm}
\newcommandx{\unsure}[2][1=]{\todo[linecolor=red,backgroundcolor=red!25,bordercolor=red,#1]{#2}}
\newcommandx{\change}[2][1=]{\todo[linecolor=blue,backgroundcolor=blue!25,bordercolor=blue,#1]{#2}}
\newcommandx{\info}[2][1=]{\todo[linecolor=olive,backgroundcolor=olive!25,bordercolor=olive,#1]{#2}}
\newcommandx{\improvement}[2][1=]{\todo[linecolor=violet,backgroundcolor=violet!25,bordercolor=violet,#1]{#2}}
\newcommandx{\thiswillnotshow}[2][1=]{\todo[disable,#1]{#2}}


\include{page_de_garde}

\sloppy
\begin{document}
\lstMakeShortInline[columns=fixed,breaklines=false]|
\makeflyleaf

\cleardoublepage

\dominitoc

\pagenumbering{roman}

 \cleardoublepage


\chapter*{Abstract}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ATTENTION  ! SI MODIFICATION => MODIF SUR ADUM AUSSI !!!

Robots will interact more and more with humans in the future and thus will need to be endowed with the pertinent abilities. We are still far from having autonomous robots among humans and able to smoothly collaborate with them but, the work of this thesis is a contribution bringing the community a bit closer to this goal. 

When humans collaborate to achieve a task together, numerous cognitive mechanisms come into play, more than we would have thought at first glance. Some of these mechanisms are also triggered in humans’ minds when they interact with robots as they are essential to a successful collaboration. Therefore, it is important for roboticists designing robots that will closely interact with humans to be aware of and consider the humans mental states and sensorimotor functions involved in controlling and smoothing collaborative task performance. However, this does not imply that robots have to be endowed with the same mechanisms since being able to collaborate with humans does not mean to imitate them. What is key to roboticists is to understand how humans work and to design  robots that will adapt. 

Consequently, this thesis starts with an immersion in philosophy and social and cognitive psychology. Then, we explore \acrfull{bdi} and cognitive robotic architectures  which have inspired us to design our own architecture in which, \acrshort{jahrvis} —  the main contribution of this thesis — endows a robot with the abilities not only to control, but also to evaluate its joint action with a human. 

\acrfull{jahrvis} is what we call a supervision system, \ie it embeds the robot high-level decisions, controls its behavior and tries to react to contingencies, always considering the human it is interacting with. It is able to do so by taking into account shared plans, human mental states, its knowledge about the current state of the environment, and human actions. \acrshort{jahrvis} is designed in such a way that it is generic enough to handle various kinds of tasks. 

Not only \acrshort{jahrvis} controls the robot contribution to a collaborative task, but it also tries to evaluate if the interaction is going well or not. It is possible thanks to a set of metrics we have built and a method to aggregate them. We claim that having a robot with this ability allows it to enhance and make more pertinent its decision-making processes. In future work, this granularity will allow the robot to know precisely on what level it needs to act when a low \acrlong{qoi} is assessed. 

\acrshort{jahrvis} has been integrated in a cognitive robotic architecture and effectively deployed to achieve several collaborative and service tasks. These tasks demonstrated the robot’s abilities related to perspective-taking, planning, knowledge representation with theory of mind, manipulation, and communication.

\clearpage

\chapter*{Résumé}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ATTENTION  ! SI MODIFICATION => MODIF SUR ADUM AUSSI !!!

Dans le futur, les robots interagiront chaque jour un peu plus avec les humains et devront donc être dotés des capacités adéquates. Nous sommes encore loin de robots autonomes parmi les humains, capables de collaborer sans problème avec eux : le travail de cette thèse est une contribution qui rapproche un peu plus la communauté de cet objectif. 


Lorsque des personnes collaborent pour réaliser une tâche ensemble, de nombreux mécanismes cognitifs entrent en jeu, plus qu’il n’y paraît à première vue. Certains de ces mécanismes sont aussi activés quand un humain interagit avec un robot et non plus avec un autre humain, car ils sont essentiels à une collaboration réussie. Il est donc important que les roboticiens qui conçoivent des robots destinés à interagir étroitement avec les humains soient conscients de cela et qu’ainsi ils prennent en compte les états mentaux des humains et les fonctions sensori-motrices impliquées dans le contrôle et la fluidité de l'exécution des tâches collaboratives. Toutefois, cela ne signifie pas que les robots doivent être dotés de ces mêmes mécanismes, car être capable de collaborer avec les humains ne signifie pas les imiter. Ce qui est essentiel pour les roboticiens, c'est de comprendre comment les humains travaillent et de concevoir des robots qui s'adapteront. 


Ce manuscrit commence par une immersion dans la philosophie et la psychologie. Ensuite, nous explorons les modèles ``croyance-désir-intention'' et les architectures robotiques cognitives qui nous ont inspirés pour concevoir notre propre architecture dans laquelle, \acrshort{jahrvis} -- la principale contribution de cette thèse -- au robot de, non seulement contrôler, mais aussi d'évaluer son action jointe avec un humain. 

\acrfull{jahrvis} est ce que nous appelons un système de supervision, \ie il prend les décisions haut niveau du robot, contrôle son comportement et tente de réagir aux imprévus, en tenant toujours compte de l'humain avec lequel il interagit. Il peut le faire en se basant sur les plans partagés qu’il génère, sa connaissance des états mentaux de l'humain et de l'état actuel de l'environnement et, les actions de l'humain. \acrshort{jahrvis} est conçu de manière à être suffisamment générique pour gérer différents types de tâches.

\acrshort{jahrvis} ne se contente pas de contrôler la contribution du robot à une tâche collaborative, il essaie également d'évaluer si l'interaction se déroule bien ou non. C'est possible grâce à un ensemble de métriques et à une méthode pour les agréger que nous avons conçus. Nous affirmons que le fait de doter un robot de cette capacité lui permet d'améliorer et de rendre plus pertinent son processus de prise de décision. Dans les travaux futurs, cette granularité permettra au robot de savoir à quel niveau il doit agir lorsqu'une faible Qualité d'Interaction est évaluée.

\acrshort{jahrvis} a été intégré dans une architecture robotique cognitive et déployé efficacement pour réaliser plusieurs tâches collaboratives. Elles ont démontré les capacités du robot en matière de prise de perspective, de planification, de représentation des connaissances avec la théorie de l'esprit, de manipulation et de communication.


% Here you can see an example of how to create text conditioned by the language
% variable. The \iftoggle command:
%
%   \iftoggle{ThesisInEnglish}{%
%   <your-text-in-english>
%   }{%
%   <your-text-in-french>
%   }
%
% will compile only one of the two blocks, depending on the variable you set at
% the beginning of this document. Language selection is managed this way in the
% formatAndDefs.tex file. You too can create sections of your thesis that is
% language dependend this way, although you probably won't need it. Another use
% of \iftoggle can be found at the end of this file.

\selectlanguage{french}
\chapter*{Remerciements}


Ces quelques mots, j'écris\\
Car touche maintenant à sa fin,\\
Ce qui a semblé être un long chemin.\\
Il est maintenant temps, de dire merci.\\
\\
Merci à Aurélie Clodic,\\
Pour sa foi inébranlable,\\
Elle fut un soutien indispensable,\\
Pour ôter de ma thèse, l'aspect chimérique.\\
\\
Merci à Rachid Alami,\\
De m'avoir poussé, donné cette opportunité,\\
Pour son intarissable flot d'idées,\\
De cela, je me suis continuellement nourri.\\
\\
Merci à Simon Lacroix,\\
D'avoir, en Adream, laissé entrer la joie,\\
Et d'avoir rempli son rôle de vieux sage,\\
Prodiguant conseils et relisant mes pages.\\
\\
Merci à mon jury et mes rapporteurs,\\
Pour leur lecture, questionnement et avis.\\
Personnes dont le travail j'apprécie,\\
Qu'ils acceptent ces rôles fut un honneur.\\
\\
Merci aux Mousquetaires,\\
Professionnellement, amicalement, humainement.\\
Union formée dans les moments plus bas que terre,\\
Elle fut aussi témoin de moments d'enjouement.\\
\\
Merci à Guilhem Buisan,\\
Je repense encore à cet instant,\\
Où dehors je lui confiais mes malheurs,\\
Ce fut pour moi salvateur.\\
\\
Merci à Guillaume Sarthou,\\
Qui ne me fait plus peur (et encore que).\\
Notre collaboration fut pour moi un véritable atout,\\
Et ce, sans compter nos discussions et les jeux.\\
\\
Merci à Kathleen Belhassein,\\
De m'avoir ouverte les portes de l'action jointe,\\
Mais surtout pour cette amitié non feinte,\\
Nous permettant de partager nos joies et nos peines.\\
\\
Merci à Amelie Barozet,\\
Elle ne fut pas au labo sur toute la durée,\\
Mais ce n'est qu'un détail, nos soirées, goûters,\\
Et jeux de société n'y faisaient que commencer.\\
\\
Merci à Yannick Riou,\\
Dit l'ingénieur fidèle, garant des mouvements.\\
Savant mélange d'enthousiasme et râlements,\\
Ce fut un ravissement qu'il puisse être là jusqu'au bout.\\
\\
Merci à Ilinka Clerc,\\
Pour sa gentillesse à l'accoutumé,\\
Pour sa malice en jeux de société,\\
Ma petite protégée, mon héritière.\\
\\
Merci à Anthony, Antoine, Philippe, Jérémy, Phani et Rafa,\\
De l'open-space, ils furent de précieux compagnons,\\
Entrecoupant le travail de petites conversations.\\
Il n'aurait pas fallu qu'on me les échangea.\\
\\
Merci à Gianluca, Andrea et Dario,\\
Accompagnés de leur charmant accent,\\
Croisés au détour d'un couloir ou lors d'un pot,\\
Chaque moment fut un contentement.\\
\\
Merci à (Raph), Arthur, Alejandro, Ellon, Christophe, Sandra et Jules,\\
Ce sont ceux qui furent là au préambule.\\
\\
Merci à Smail, William, Valentin, Shashank, Eli et Simon,\\
Ce sont ceux qui furent là à la conclusion.\\
\\
Merci aussi à David, Pierre, Léa, Élise, Vivien, Sylvain,\\
Idriss, Paul, Tanguy, Jean-Hugues, Alexandre, Florian et Florian,\\
Ce sont ceux qui furent là un peu pendant.\\
\\
Merci aux permanents de l'équipe RIS,\\
Ce sont ceux qui furent là tout le temps.\\
\\
\\
Merci à ceux qui existent en dehors de RIS,\\
Communication, personnel et sysadmin, ces précieux services.\\
Merci à Sabrina,\\
Pour son implication, sa présence et son chocolat.\\
\\
Merci au personnel du CAES et au CAES,\\
De m'avoir permis de voyager dans l'allégresse,\\
De m'avoir permis de découvrir boxe, tir à l'arc, zumba et salsa,\\
Ces interludes bienvenus avec plein de gens sympas.\\
\\
Merci aux personnels des restaurants du LAAS, du central et du CROUS,\\
Pour leurs sourires et leur humeur douce.\\
\\
Merci à tous les enseignants,\\
Que j'ai croisé sur ma route.\\
Pensée spéciale à M. Durand,\\
Pour ne pas avoir eu de doutes.\\
\\
Merci à tous mes amis, ô que nombreux,\\
De m'avoir offert soutien et moments heureux,\\
D'avoir porté tant d'intérêt à mon sujet,\\
Et à ma soutenance, de m'avoir accompagné.\\
Entre autres, Antoine, Siméon, Jeanne, Caroline, Coralie, Éric, Nicola,\\
Bleuenn, Les habitants  du Lou Castel, Benoît, Ximun, Marie, Iban, Laura,\\
Emeline, Cyril, Thibault, Vincent, Mathieu,  Philomène, Sarah, Alissa,\\
Alpha, Léa, Marine, Sarah, Sarah, Noëmie, Kim, Leïla.\\
\\
Merci à Estelle,\\
D'avoir contribué à mon enrichissement personnel,\\
Car elle a entre autre été, mon initiatrice aux jeux,\\
Ce qui fut un atout bienvenu dans mon milieu,\\
\\
Merci à ma mère,\\
De m'avoir ouvert tant de portes de genres divers,\\
Me laissant le choix d'y entrer ou de les refermer.\\
Plus qu'elle ne le sait et ne se l'admet, elle m'a donné.\\
\\
Merci à mon père,\\
D'avoir forgé ce caractère\\
N'acceptant pas le non et voulant toujours poursuivre,\\
Pour le meilleur et pour le pire.\\
\\
\\
\\
Merci à Bérénice,\\
Cette petite s\oe{}ur complice,\\
Parfois comme chien et chat,\\
Mais l'une et l'autre seront toujours là.\\
\\
Merci à Constantin,\\
Ce petit frère malin,\\
Moins bizarre qu'il ne le pense,\\
C'est un plaisir quand il honore de sa présence.\\
\\
Merci à mon oncle,\\
De m'avoir initié à l'informatique,\\
Ce n'est pas là un rôle quelconque,\\
Lorsque de cette thèse, on regarde la thématique.\\
\\
Merci à ma grand-mère,\\
Merci à ma presque grand-mère Françoise,\\
Merci à Farnesie, merci à mon oncle Roland,\\
Ainsi qu'au reste de cette immense famille congolaise,\\
Pensées pour mes grands-pères, tout là-haut.\\
\\
Merci à Miki,\\
D'avoir été un précieux contributeur,\\
Ma thèse ne serait pas ce qu'elle est sans lui.\\
Et merci d'être au quotidien, mon collaborateur.





\selectlanguage{english}

\tableofcontents

%\printnomenclature
\printnoidxglossary[type=\acronymtype]
% Use \mtcfixnomenclature below if you have a glossary (added with
% \printnomenclature above) and you're see a shift in the mini-table of
% contents at the begining of each chapter (example: no mini-toc in chapter 1;
% mini-toc of chapter 1 appearing in chapter 2; and so on).
%
% You should not use \mtcfixnomenclature if you have no glossary (that means,
% if you don't use \printnomenclature or if your glossary is empty).
%\mtcfixnomenclature



\mainmatter
\fancyhead[RE, LO]{\bfseries\nouppercase{Introduction}}
\include{Introduction}
\fancyhead[RE]{\bfseries\nouppercase{\leftmark}}      % Chapter in the right on even pages
\fancyhead[LO]{\bfseries\nouppercase{\rightmark}}     % Section in the left on odd pages

\part{Human, Robot and Interaction Models: the Funding Principles of a Decision-Making System for Human-Robot Collaboration}\label{part:part1}
\begin{partintro}
	This first part aims at setting the context for this thesis. First, we present research work on social interactions and joint action, mainly from sociology, psychology and philosophy. To dive into these literatures nourished the thoughts about collaboration key mechanisms that we should be aware of when developing a collaborative robot. Then, we explored what was already existing in the \acrlong{hri} literature around such thematics.
\end{partintro}
\include{Chapter1.1}
\include{Chapter1.2}
\part{The Challenge of Social Interaction Management}\label{part:part2}
\begin{partintro}
	We explore robotic architectures and \acrfull{bdi} which have inspired us to implement the architecture in which \acrshort{jahrvis} in the puppeteer.
	
	Then, we present \acrfull{dacobot}, our architecture dedicated to human-robot collaboration and the components composing it. Each component has been thought to be used in a \acrshort{hri} context.
\end{partintro}	
\include{Chapter2.1}
\include{Chapter2.2}

\part{Joint Action-based Human-Aware supeRVISor: \acrshort{jahrvis}}\label{part:part3}
\begin{partintro}
	We presented in Section~\ref{chap4:subsec:state_art_sup} a few work tackling supervision issues, \ie how to adapt to the human, how to monitor them, how to face unexpected human behavior, how to optimize the task efficiency, how to make the robot a good human helper... They were very inspiring but we found out it was missing a general architecture and a software that could be used in different types of collaborative tasks, available for the community and that could easily be enhanced with new features. These thoughts led to the development of the \acrfull{jahrvis} which is the central topic of this part. We also came up with a novel idea: to endow the robot with the ability to measure if an interaction is going well or not. Such ability can be used by the supervision to enhance its adaptation capacity.
\end{partintro}

\include{Chapter3.1}
\include{Chapter3.2}
\include{Chapter3.3}

\part{Deploying and Evaluating an Interactive Robot}\label{part:part4}
\begin{partintro}
	In this last part, we show our robotic architecture carrying out two different collaborative tasks: a direction-giving task in a mall and a psychology-inspired task, called Director Task, mainly tackling communication and perspective-taking issues. An early version of \acrshort{jahrvis} was used in the direction-giving task and an almost-complete version was used in the Director Task.
\end{partintro}	
\include{Chapter4.1}
\include{Chapter4.2}

\bookmarksetupnext{level=-1}

\include{Conclusion}

\newpage
\listoftodos[Notes]


\appendix
\bookmarksetupnext{level=-1}
%\include{Annexe_\acrshort{jahrvis}}
\include{Annexe_scaling}
\bookmarksetupnext{level=-1}
\include{annexe_user_study}

\bookmarksetupnext{level=-1}

\include{annexe_resume_fr}
\bookmarksetupnext{level=-1}

%\bibliographystyle{StyleThese}
\bibliographystyle{spbasic}
\bibliography{biblio}

\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\newgeometry{left=1in,right=1in,top=0.5in,bottom=0.5in}
\begin{vcenterpage}
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Résumé:} Dans le futur, les robots interagiront chaque jour un peu plus avec les humains et devront donc être dotés des capacités adéquates. Nous sommes encore loin de robots autonomes parmi les humains, capables de collaborer sans problème avec eux: le travail de cette thèse est une contribution qui rapproche un peu plus la communauté de cet objectif. 

Lorsque des personnes collaborent pour réaliser une tâche ensemble, de nombreux mécanismes cognitifs entrent en jeu, plus qu’il n’y paraît à première vue. Certains de ces mécanismes sont aussi activés quand un humain interagit avec un robot et non plus avec un autre humain, car ils sont essentiels à une collaboration réussie. Il est donc important que les roboticiens qui conçoivent des robots destinés à interagir étroitement avec les humains soient conscients de cela et qu’ainsi ils prennent en compte les états mentaux des humains et les fonctions sensori-motrices impliquées dans le contrôle et la fluidité de l'exécution des tâches collaboratives. Toutefois, cela ne signifie pas que les robots doivent être dotés de ces mêmes mécanismes, car être capable de collaborer avec les humains ne signifie pas les imiter. Ce qui est essentiel pour les roboticiens, c'est de comprendre comment les humains travaillent et de concevoir des robots qui s'adapteront. 

Ce manuscrit commence par une immersion dans la philosophie et la psychologie. Ensuite, nous explorons les modèles ``croyance-désir-intention'' et les architectures robotiques cognitives qui nous ont inspirés pour concevoir notre propre architecture dans laquelle, \acrshort{jahrvis} -- la principale contribution de cette thèse -- au robot de, non seulement contrôler, mais aussi d'évaluer son action jointe avec un humain. 

\acrfull{jahrvis} est ce que nous appelons un système de supervision, \ie il prend les décisions haut niveau du robot, contrôle son comportement et tente de réagir aux imprévus, en tenant toujours compte de l'humain avec lequel il interagit. Il peut le faire en se basant sur les plans partagés qu’il génère, sa connaissance des états mentaux de l'humain et de l'état actuel de l'environnement et, les actions de l'humain. \acrshort{jahrvis} est conçu de manière à être suffisamment générique pour gérer différents types de tâches.

\acrshort{jahrvis} ne se contente pas de contrôler la contribution du robot à une tâche collaborative, il essaie également d'évaluer si l'interaction se déroule bien ou non. Cela est possible grâce à un ensemble de métriques et à une méthode pour les agréger que nous avons conçus. Nous affirmons que le fait de doter un robot de cette capacité lui permet d'améliorer et de rendre plus pertinent son processus de prise de décision. Dans les travaux futurs, cette granularité permettra au robot de savoir précisément à quel niveau il doit agir lorsqu'une faible Qualité d'Interaction est évaluée.

\acrshort{jahrvis} a été intégré dans une architecture robotique cognitive et déployé efficacement pour réaliser plusieurs tâches collaboratives. Ces tâches ont démontré les capacités du robot en matière de prise de perspective, de planification, de représentation des connaissances avec la théorie de l'esprit, de manipulation et de communication.

\textbf{Mots clés :} Interaction Homme-Robot, Action Jointe, Prise de décision, Qualité d'Interaction
\\
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\end{vcenterpage}

\end{document}
